在[语言学中](../Page/语言学.md "wikilink")，**语音**（）可以被认为是用来表示[语言的声音符号](../Page/语言.md "wikilink")（即语言的物质外壳），也可以被定义为是人的发音器官所发出来的具有一定意义的声音。在[語音學與](../Page/語音學.md "wikilink")[音韻學好中](../Page/音韻學.md "wikilink")，**語音**一詞所指的是說話時所發出的聲音。語音是具體存在的物理現象。最小的實際語音单位為單音，而在建構成單音時，可能需要幾個[音素合併成的](../Page/語音.md "wikilink")「切音」。

  - 與語音相對的概念是**[音位](../Page/音位.md "wikilink")**。在某個語言中，語音與語音之間的對照會造成意義的區別。表達相同語意的語音集合稱為**音位**。

<!-- end list -->

  -
    以[普通話為例](../Page/普通話.md "wikilink")，有聲子音\[b\]與無聲不送氣子音\[p\]不會造成語意的區別，因此有聲子音\[b\]和無聲不送氣子音\[p\]都劃歸為同一個音位/p/；但無聲不送氣子音\[p\]與無聲送氣子音\[p<sup>h</sup>\]之間的對照則會產生語意差異，因此無聲送氣子音
    \[p<sup>h</sup>\]屬另一個音位/p<sup>h</sup>/。
    相較之下，在[英語中](../Page/英語.md "wikilink")，有聲子音\[b\]與無聲不送氣子音\[p\]會造成語意的區別，因此有聲子音\[b\]和無聲不送氣子音\[p\]分屬不同的音位/b/與/p/；但無聲不送氣子音\[p\]與無聲送氣子音\[p<sup>h</sup>\]的差異就不會造成語意不同，因此這兩個語音被歸為同一個音位/p/。

<!-- end list -->

  - 被歸於同一個音位的類似但不同的語音稱為**同位音**。

## 参见

  - [同位異音](../Page/同位異音.md "wikilink")

## 参考文献

  -
  -
[Category:語音學](../Category/語音學.md "wikilink")
[Category:音韻學](../Category/音韻學.md "wikilink")